\section{\OFpath{damBreakWithObstacle}チュートリアル}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/handson/damBreakWithObstacle/damBreakWithObstacle.png}
\end{center}
\clearpage
\subsection{主なファイル構成}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
cd damBreakWithObstacle
tree # treeコマンドでファイルツリーが表示される．以下にファイルの内容を示す.
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={bash}]
0.orig/                        #初期条件・境界条件ディレクトリ
    U                          #速度ベクトル
    alpha.water                #水相率(.orgは水柱の分布を設定する前のファイル)
    p_rgh                      #静水圧を引いた圧力
Allclean                       #全初期化スクリプト
Allrun                         #全実行スクリプト
constant/                      #不変な格子・定数・条件を格納するディレクトリ
    dynamicMeshDict            #動的格子設定
    g                          #重力加速度
    transportProperties        #流体物性(液相と気相の動粘性係数，密度，表面張力)
    turbulenceProperties       #乱流モデル(今回は層流モデル laminar)
constant/polyMesh/             #格子データのディレクトリ
system/                        #解析条件を設定するディレクトリ
    blockMeshDict              #構造格子設定ファイル
    controlDict                #実行制御の設定
    decomposeParDict           #並列計算用領域分割の設定
    fvSchemes                  #離散化スキームの設定
    fvSolution                 #時間解法やマトリックスソルバの設定
    setFieldsDict              #場の初期分布設定(alpha.waterに対する水柱分布設定)
    topoSetDict                #障害物以外の格子集合(cellSets)を生成するための設定
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{実行手順}
\lstinputlisting[language={bash},caption={damBreakWithObstacleの全実行スクリプトAllrunの主要部(コメントを付加している)},linerange={3-13}]{{../run/master/damBreakWithObstacle/Allrun}}
\vspace{-1\zh}
\begin{itemize}
\item 
  本チュートリアルの解析領域と障害物はともに直方体なので，
  \OFtool{blockMesh}でベース格子を生成後，
  障害物以外の格子集合を\OFtool{topoSet}で生成し，
  \OFtool{subsetMesh}でその格子集合で構成される格子を生成している．
\item
  より複雑な形状に対して格子を生成するには，
  通常\OFtool{snappyHexMesh}を併用する必要があるので，
  本演習の解析領域と構造物もともに直方体であるが，
  本演習では\OFtool{blockMesh}と\OFtool{snappyHexMesh}を併用して格子生成を行う．
\item
  また，並列計算を行うために，ソルバ実行前に領域分割を，ソルバ実行後に再構築を行う．
\item
  さらに，バッチジョブ実行用のスクリプトを作成する．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{バッチジョブ実行}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={バッチジョブスクリプトの作成}]
emacs -nw runAllrun.sh # emacsだけだとX転送されるので-nwをつける．もちろん別のエディタでも良い．
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[caption={runAllrun.sh},language={bash}]
{{../run/master/damBreakWithObstacle/runAllrun.sh}}
\vspace{-1\zh}
\begin{itemize}
\item ジョブ投入コマンド{\ttfamily pjsub}に与えるオプションを
{\ttfamily \#PJM }以降に記述できる．
\item {\ttfamily -g gt00} : 課題番号=gt00(講習用)
\item {\ttfamily -L rscgrp=lecture} : リソースグループ=lecture\\
  講習会の時間のみ有効で優先度が高いtutorialリソースグループもある．
  lectureリソースグループが混雑しており，ジョブが走らない場合には，
  リソースグループをtutorialに書き変えるか，{\ttfamily pjsub}のオプションに
  {\ttfamily -L rscgrp=tutorial}を指定する．
\item {\ttfamily -L node=1} : ノード数=1
\item {\ttfamily --mpi proc=56} : 総プロセス数=56 (ノード毎のプロセス数ではない事に注意)
\item {\ttfamily -L elapse=0:15:00} : 経過時間制限=15分(講習用リソースグループの最大値) \\
  適切な経過時間を指定することでバックフィル機能(*1)により
  ジョブの実行開始が早まる可能性がある．\\
  (*1) 先に投入したジョブの実行開始予定を遅らせることなく、空いてい るリソースにジョブを割り当てて実行する機能
\item {\ttfamily -S} : ジョブ統計情報とノードごとの詳細情報を，
  ジョブ終了後"ジョブ名.iジョブID"に出力．
  メモリ使用量やジョブの終了理由などが記載されているので，
  詳細情報はなるべく出力しておく．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={全ジョブのリソースグループ毎のジョブ数を状態別に表示}]
pjstat --rsc -b
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
RSCGRP                 STATUS           TOTAL RUNNING QUEUED  HOLD OTHER   NODE
lecture                [ENABLE,START]       0       0      0     0     0     32
tutorial               [ENABLE,START]       0       0      0     0     0     64
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ジョブ投入とジョブ確認例 (今回は実行しない)}]
pjsub runAllrun.sh # lectureが混雑している場合には pjsub -L rscgrp=tutorial runAllrun.sh
pjstat
\end{lstlisting}
